\chapter*{Vorwort}
\thispagestyle{empty}

An dieser Stelle möchte ich mich bei allen Personen bedanken, die mich während der Anfertigung dieser Masterarbeit unterstützt und motiviert haben.

Zunächst gebührt mein Dank Frau Dipl.-Betriebsw. Nelly Berg und Herrn Dipl.-Ing. Arthur Kessler, die meine Arbeit im Unternehmen betreut und beaufsichtigt haben. Für die hilfreichen Anregungen und die konstruktive Kritik bei der Erstellung dieser Arbeit möchte ich mich herzlich bedanken. Ebenso für die spontanen Hilfestellungen und den offenen Umgang. 

Ebenfalls möchte ich mich bei Herrn Prof. Dr.-Ing. Ferdinand Olawsky bedanken, der als Professor der Hochschule Karlsruhe die Betreuung der Arbeit von offizieller Seite übernommen hat. Vielen Dank für Ihr Interesse an der Betreuung und die interessanten Ideen und Anregungen, die maßgeblich dazu beigetragen haben, dass die Bachelorarbeit in dieser Form vorliegt.

Ein weiterer Dank gilt stellvertretend allen Mitarbeitern der Firma Evomotiv GmbH, die stets für spontane Unterstützungen und Fragen zur Verfügung standen.

Abschließend möchte ich mich bei meiner Familie bedanken, die mich das gesamte Studium über unterstützt und stets ein offenes Ohr für meine Sorgen hatte. Größte Dankbarkeit gebührt meinen Eltern, die mir das Studium ermöglicht und mich mit allen denkbaren Mitteln unterstützt haben. Ihr habt mir das Vertrauen und die Freiheit gegeben, die Dinge so zu tun, wie ich sie für richtig hielt.

\vspace{10mm}
Christof Kary,

Karlsruhe, den 8. September 2016
